\graysec{Solide : structure cristalline}

\graypar{Ordre dans les solides}

\squishlist
\item Fonction de corrélation de paire: $g(r) = \frac{n(r)}{2 \pi r dr \cdot N/V}$
\item où $n(r)$ est le nombre de centres dans $[r, r+dr]$, $N$ est le nombre total de particules (syst. fini) 
\item Principe de Curie : Lorsqu'une cause produit certains effets, les effets ont au moins toutes les symétries de la cause; il faut parfois considérer la symétrie de l'ensemble des effets.
\squishend

\graypar{Je sais pas où ça va}
\squishlist
\item Cellule primitive : si elle est translatée par tous les $\vec R \in \textit{Bravais}$ elle recouvre tout l'espace.
\item Exemple : maille primitive (parallélépipède formé de $\vec a_1, \vec a_2, \vec a_3$), cellule de \textit{Wigner-Seitz}
\item Cellule de \textit{Wigner-Seitz} : région de l'espace la plus proche d'un nœud du réseau de \textit{Bravais}.
\item n\textsuperscript{ème} zone de \textit{Brillouin} : région de l'e. r. atteignable via exactement $n-1$ plans de \textit{Bragg}.
\item Plan de \textit{Bragg} : plan bissecteur d'un vecteur du réseau réciproque.
\squishend

\graypar{Symétries}

\squishlist
\item Notation pour les transformations de symétrie:
\item Notation pour les PG et SG
\squishend

\graypar{Réseau réel}

\squishlist
\item Définition : $\left\{\vec R | \vec R = n^i \vec a_i, n^i \in \mathbb{Z} \right\}$
\item Vecteur primitifs : $\vec a_1, \vec a_2, \vec a_3$
\item Réseaux de Bravais : notation
\squishend

\graypar{Réseau réciproque}

\squishlist
\item Définition : $\left\{\vec G | \exp(i \vec G \cdot \vec R) = 1, \vec R \in \text{Bravais} \right\}$
\item $\left\{ \vec G | \vec G = h \vec b^1 + k \vec b^2 + l \vec b^3, \; h,k,l \in \mathbb{Z} \; \& \; \vec a_i \cdot \vec b^j = 2\pi \delta_i^j\right\}$
\item réseaux réciproques de quelques réseaux connus (genre fcc-> bcc)
\squishend

\graypar{Diffraction}

\squishlist
\item \textbf{Formulation de Bragg} Hyp: réflexion élastique, sur des plans , un certain pourcentage par plan
\item Défauts: ne tient pas compte de l'organisation des atomes associés à un noeud, origine des plans?
\item Condition de Bragg $2d \sin(\theta) = n \lambda$
\item \textbf{Formulation de Laue} Hyp: réflexion élastique sur les atomes
\item Condition d'interférence constructive : $\vec{d}\cdot (\vec{k} -\vec{k}') = 2 \pi m$
\item Condition de Laue : $\Delta \vec{k} = \vec{G} \in \text{ r.r.}$ 
\item Conséquence : $\vec{k} \cdot \frac{\vec{G}}{|G|} = \frac{1}{2} |G|$
\item Facteur de Structure $S_{\vec{G}} = \sum f_j \exp(-i \vec{G}\cdot \vec{r_j})$ (somme sur la base)
\item Facteur de forme $f_j = \int_V dV n_j(\vec{r}) \exp(-i\vec{G}\cdot \vec{r}$ où $n_j$ est la densité électronique associée à l'atome $j$.
\squishend

\graypar{Liaison cristallines}

Van der Waals\\
\squishlist
\item Van der Waals : potentiel de Lénard Jones (paire) $4 \varepsilon \left[ \left( \frac{\sigma}{r}\right)^{12} -\left(\frac{\sigma}{r} \right)^{6} \right]$
\item où $\varepsilon$ est une énergie et $\sigma$ une longueur,
\item Energie totale pour N atomes : $U_{tot} = \frac{1}{2} N \varepsilon \left[ A_12\left( \frac{\sigma}{R}\right)^{12} -A_6\left(\frac{\sigma}{R} \right)^{6} \right]$
\item où $R$ est la distance aux plus proches voisins, de sorte que $r_{ij} = \alpha_{ij} R $, et avec $A_k = \sum_{i \neq j} \frac{1}{\alpha_{ij}^k}$. A dépend de la structure (fcc, bcc) et du type d'atomes.
\item Equilibre : $R_0 = \left( \frac{2 A_{12}}{A_{6}} \right)^{1/6} \sigma$
\item $U_0 = - \frac{1}{2} N \varepsilon \frac{A_6^2}{A_{12}^2}$
\item Exemple de cristaux dûs uniquement à la liaison de van der Waals : cristaux de gaz rares.
\squishend

Liaison ionique\\
\squishlist
\item Energies en jeu : énergie d'ionisation $I > 0$, affinité électronique $A>0$, $E_{\text{liaison}} = E_{\text{Madelung}} + (I-A)$
\item $U_{\text{tot}} = U_{\text{Coulomb}} + U_{\text{rep}} = - \alpha \frac{N}{2} \frac{q^2}{4 \pi \varepsilon_0 R} + \frac{N}{2} Z_{\text{NN}} \lambda \exp(-R/\rho)$
\item où $\alpha = \sum \frac{\pm}{\alpha_{ij}}$ est la constante de Madelung, $N$ est le nombre d'atomes dans le cristal, $Z_{\text{NN}}$ est le nombre de premiers voisins,
\squishend

\graysec{Solide: propriétés des matériaux}

\graypar{Modèle de Drude}

\squishlist
\item Hypothèses : cristal = ions positif + nuage d'électrons de valence; applicabilité de la théorie cin. des gaz classique aux électrons (!); ions positifs supp. immobiles (!); seule interaction : collision électron-ion (!); entre deux collisions les électrons ne sont soumis qu'au champ extérieur (pas d'influence des ions (!) ou des autres électrons); collisions instantannées, P(collision) = $dt/\tau$; après la collision $\vec{v}$ a une orientation qcq et $v=v(T_{\text{locale}})$
\item Equation du mvt : $\frac{d<\vec{p}>}{dt} = -\frac{<\vec{p}>}{\tau} + \vec{F}$
\item \textbf{Conductivité} : $\sigma = \frac{n e^2 \tau}{m}$ où $n$ est la densité électronique et $m$ la masse de l'électron.
\item $r_s$ rayon de la sphère occupée par un électron, $\frac{4}{3} \pi r_s^3 = \frac{1}{n}$
\item Libre parcours moyen $l= v_0 \tau$ où $v_0$ est la moyenne de la norme des vitesse juste après la collision.  
\item \textbf{Effet Hall} Magnétorésistance transverse (cf. dessin série 6 pour les grandeurs) $\rho_t = \frac{E_x}{j_x}$
\item Coefficient de Hall , $R_H = \frac{E_y}{j_x B_z}$ 
\item Fréquence cyclotronique $\omega_c = \frac{eB}{m}$
\item \textbf{Courant de chaleur} : $\vec{j_q} = -\kappa \grad T = - \frac{1}{3}<v^2>\tau c_v \grad T$
\item Remarque: formule juste, ce sont les coefficients qui sont faux:
\item Drude: $c_v= \frac{3}{2} nk_b$, $\frac{1}{2} m <v^2>= \frac{3}{2} k_b T $ 
\item $\Rightarrow$ Wiedermann \& Franz selon Drude : $\frac{\kappa}{\sigma T} =cste = \frac{3}{2} \left(\frac{k_b}{e} \right)^2$
\item \textbf{Propagation d'ondes EM}
\item Constante diélectrique généralisée : $\varepsilon(\omega) = \varepsilon_{\infty} + \frac{i \sigma(\omega)}{\varepsilon_0 \omega}$ 
avec $\sigma(\omega) = \frac{\sigma_0}{1-i \omega \tau}$
\item ou encore $\varepsilon(\omega) = \varepsilon_1(\omega) + i \varepsilon_2(\omega) = \varepsilon_{\infty} - \frac{\sigma_2(\omega)}{\varepsilon_0 \omega} + i \frac{\sigma_1(\omega)}{\varepsilon_0 \omega}$
\item où $\sigma_1 (\omega) = \frac{\sigma_0}{1+\omega^2 \tau^2}$; $\sigma_2 (\omega) = \frac{\sigma_0}{1 + \omega^2 \tau^2}$
\item Si $\exists \rho(t) = \rho_0 \exp(-i \omega t)$ alors $\varepsilon(\omega) = 0$
\item Fréquence du plasmon : $\omega_p^2 = \frac{ne^2}{\varepsilon_0 m}$
\item Fonction perte d'énergie : $\Im(-1 / \varepsilon(\omega))$
\squishend

\graypar{\'Electrons libres de Fermi}

\squishlist
\item Conditions de \textit{Born von Karman} : $\psi(\vec r + N_j \vec a_j) = \psi(\vec r) \forall j = 1,2,3$
\item e$^-$ libre \textit{Schr\"odinger} : $\psi_{\vec k}(\vec r) = \frac{1}{\sqrt{V}} \exp(i \vec k \cdot \vec r)$ et $E(\vec k) = \frac{\hbar^2 k^2}{2m}$
\item BvK : $\vec k = \frac{2 \pi}{V^{1/3}} \begin{pmatrix} n_x, n_y, n_z\end{pmatrix}^t$
\item Nombre de $\vec k$ dans un volume $\Omega$ de l'espace réciproque : $\frac{\Omega}{(2 \pi / L)^3} = \frac{\Omega V}{8 \pi^3}$
\item Vecteur d'onde de \textit{Fermi} : $\frac{N}{V} = n = \frac{k_F^3}{3 \pi^2}$
\item \'Energie de \textit{Fermi} : $E_F = \frac{\hbar^2 k_F^2}{2m}$
\vspace{-15pt}
\item Densité (par énergie) d'états par u. de volume : 
$g(E) = \left\{
\begin{array}{l}
	\frac{1}{\pi} \sqrt{\frac{2m}{\hbar^2}} \frac{1}{\sqrt{E}} \\
	\frac{m}{\hbar^2 \pi} \\
	\frac{1}{2 \pi^2} \sqrt{\frac{2m}{\hbar^2}}^3 \sqrt{E} 
\end{array} \right.$
\vspace{-10pt}
\item \'Energie totale (T=0K) : $\frac{E}{V} = \int_0^{E_F} g(E) E \D E$
\item Distribution de \textit{Fermi-Dirac} : $f(E) = \left( e^{\frac{E- \mu}{k_B T}} + 1 \right)^{-1}$
\item \'Energie totale : $\frac{U}{V} = u = \int_0^\infty g(E) f(E) E \D E$
\item Potentiel chimique $\mu$ : fixé avec $n = \text{cste} = \int_0^\infty g(E) f(E) \D E$
\item Densité qcq : $\int_0^\infty h(E) f(E) \D E = \int_0^\mu h(E) \D E + \frac{\pi^2}{6} (k_B T)^2 \left.\frac{\partial h}{\partial E}\right|_{E=\mu} + \dots$
\item \textbf{Version correcte des résultats de Drude} 
\item $c_v=\frac{\pi^2}{3} \frac{k_b T}{E_F} k_b n$
\item $<v^2> = v_F^2 = 2 E_F/m$
\item $\kappa = \frac{\pi^2}{3} \frac{k_B^2}{e^2}\sigma T$
\item $l = v_F \tau$
\squishend

\graypar{Potentiel périodique}
\squishlist
\item $U(\vec r + \vec R) = U(\vec r) \forall \vec R \in \text{Bravais}$ 
\item Conditions au bord de \textit{Born von Karman}, les $N_j$ sont fixés.
\item L'opérateur translation : $\bra{\vec r} \hat T_{\vec R} \ket{\psi} = \braket{\vec r + \vec R | \psi}$
\item \textit{Bloch} : $[\hat T_{\vec R}, \hat H] = 0$, donc on peut les diagonaliser dans la même base orthogonale. 
\item \textit{Bloch} : $\psi_{n \vec k}(\vec r) = \exp(i \vec k \cdot \vec r) u_{n \vec k}(\vec r)$ avec $u_{n \vec k}(\vec r + \vec R) = u_{n \vec k}(\vec r)$ et $\vec k = \sum \frac{m_j}{N_j} \vec b_j$
\item L'équation centrale $$(E_{\widetilde{\vec k} - \vec G}^0 - E) a_{\widetilde{\vec k} - \vec G} + \sum_{\vec G'} U_{\vec G' - \vec G} a_{\widetilde{\vec k} - \vec G'} = 0$$
\item $E^0_{\vec k} = \frac{\hbar^2 k^2}{2m}$ et $\vec G'$ parcoure tout le réseau réciproque.
\item $\vec k = \sum_{j=1,2,3} \frac{m_j}{N_j} \vec b_j$ mais comme $N_j \to \infty$ c'est tout l'espace réciproque.
\item $\widetilde{\vec k}$ appartient à la première zone de \textit{Brillouin}. $\vec k = \widetilde{\vec k} - \vec G$ avec $\vec G$ dans le réseau réciproque.
\item $E$ est l'énergie propre d'un vecteur d'onde $\psi(\vec r) = \sum_{\vec k} a_{\vec k} \exp(i \vec k \cdot \vec r)$
\item Relation de dispersion : relation entre l'énergie et la quantité de mouvement i.e. $E(\vec k)$.
\item Masse effective (matrice) : $\left[m^{-1}(\vec k)\right]_{ij} = \frac{1}{\hbar^2} \frac{\partial^2 E(\vec k)}{\partial k_i \partial k_j}$
\squishend

